\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}

\title{účetníctví přednáška}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{úvod}

Profesorka Šebestíková


\section{historie}

účetní zápisy formou zářezů do dřeva, uzlů v prvobytně pospolné společnosti

Luca Bartolomes - první autor, který popsal základy podvojného účetnictví, profesor matematiky na univerzitě v Perugii

\section{právní rámec účetnictví}
směrnice Evropského parlamentu (EP) a Rady 2013/32/EU - zjednodušeně - týká se ročních účetních závěrek

zákon č. 563/1991 SB., o účetnictví (Zoú)

prováděcí vylášky

české účetní standardy

interpretace núr

\section{kategorizace účetních jednoteck od 1. 1. 2016}
podmínkou pro zařazení je splnění alespoň dvou z dále uvedených tří kritérií (za ě období po sobě) viz tabulku

proč? význam z hlediska odlišných požadavků na vedení účetnictví a sestavené účetní závěrky.

nepodléhají li mikro a malé . j. - musí dělat plnou závěrku

subjekty veřejného zájmu jsou vždy charakterizovány jako velké ú. j. (právnické osoby se sídlem v čr, které jsou emitenry cenných papírů na evropském trhu, banku, spořitelné a úvěrní družstva, pojišťovny nebo zajišťovny...


\section{vedení účetnictví}

buďto v plném rozsahu, nebo ve zjedoduššeném rozsahu (je odlišné od jednoduchého účetnictví - to můžou vést jen právnícké osoby se sídlem v čr, které nejsou plátci DPH a jejich období nepřesáhnou 3. mil cz, hodnota majetku nepřesáhne 1.5 mil czk - jeho podstata je peněžní deník, knihy pohledávek a závazků - není důležité)


\subsection{kvalita vedení účetnictví}

hluboké porozumění hospodářskm jevům

výsledek je věrný skuternosti, která je účetními zápisy popisována

domýšlet důsledky operací na finační situaci podniku

informace se předkládají vlastníkům, věřitelům, manažerům a státu, ale i zaměstnancům


\section{význam účetnictví}

nástroj finančního řízení a rozhodování účetních jednotek.

diagnostický nástroj.

zdroj informací o stavu a změnách majtku aj. aktiv, závazků, dluhů aj. pasiv, o nákladech, výnosech a výsledku hospodaření

poskytování účetních informací pro externí uživatele (prostřednictvím účetní závěrky)

\section{funkce účetnictví}

základní funkce je účetnictví je poskytovat spolehlivé informace pro ekonomická rozhodování

informační,

důkazní,

je to základna pro vyměření daňových povinností a pro podnikové a vnitropodnikové rozhodovací procesy.

prezentační

účetnictví chápeme jako informační systém, který tvoří soustava účetních záznamů (účetní doklady, účetní zápisy, účetní knihy, odpisový plán, inventurní soupisy, účtový rozvrh, účetní závěrka a výroční zpráva)

je založeno na rigorózních metodických principech a obecně uznávaných zásadách, směřující k tomu, aby účetní závěrka byla srozumitelná a podávala věrný a poctivý obraz předmětu účetnictví a finanční situace účetní jednotky (třeba ve skladech se dělají inventury - inventární zápisy pro ověření poctivosti tohoto obrazu)

\section{předmět účetnictví}

\begin{itemize}
	\item vymezení účetních jednotek - právnické a fyzické osoby zapsané v osbchodním rejstříku, fyzické osoby překročivší obrat 25 mil. czk..., organizační složky státu, penzijní fondy, svěřenské fondy...(§ + zoú)
	\item vedení účetnictví - v plném nebo zjednodušeném rozsahu
	\item účetní období - 12 po sobě jdoucích měsíců (s výjimkami, kdy je delší/kratší), tj. kalendářní nebo hospodářský rok (třeba stavební firmy začínají jindy)

\end{itemize}


\section{zásady účetnictví}
zásada
\begin{itemize}
	\item účetní jednotky
	\item neomezeného trvání účetní jednotky (nepředpokládá se insolvence)
	\item zásada o historických cenách
	\item zásada zajiěťování výsledku hospodaření a finanční situace v pravidelných intervalech
	\item zásada kontinuity
	\item zásada objektivity
	\item zásada věrného a poctivého zobrazení
\end{itemize}


\section{klasifikace majetků, závazků a vlastního kapitálu}

majetkem účetní jednotky se rozumí souhrn prostředků, které účetní jednotka při  své hospodářské činnosti užívá

v rámci účetnictví se majetek posuzuje ze dvou hledisek:
\begin{itemize}
	\item suma majetku, který účetní jednotka pro zajištění své činnosti - druhové člěnění majetku
	\item suma zdrojů, z nichž účetní jednotka majetek získala, resp. vytvořila - zdrojový pohled na majetek
\end{itemize}
to se vyjadřuje prostřednictvím rozvahy


\section{oceňovánní majetku}

historické ceny
\begin{itemize}
	\item pořizovací cena
	\item reprodukční cena
	\item vlastní náklady
	\item jmenovitá hodnota
\end{itemize}

speciální případy
\begin{itemize}
\item reálná hodnota
\item realizovatelná hodnota (prodejní cena)
\end{itemize}

\section{rozvaha}

\subsection{funkce}
přehledně uspořádat majetek účetní jednotky a poskytnout informace o stavu a změnách tohoto majetku i zdrojů jeho krytí v pěněžním vyjáaření za určité účetní období

\subsection{vliv hospodářských operací na rozvahu}
pokud hospodářská operace ovlivní stav aktiv a pasiv, stává se účetním případem

základní typy změn rozvahových položek při zachování bilančního principu
\begin{enumerate}
	\item A+ A-
	\item P+ P-
	\item A+ P+
	\item A- P-
\end{enumerate}

\section{metodický prvek účetnictví - účet}
ÚČET neboli KONTO je základním třídícím znakem účetnictví

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline MÁ DÁTI & DAL \\ \hline
    DEBET & KREDIT \\ \hline
    7 & 8 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

rozvahový - aktivní účet
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline
    MÁ DÁTI & DAL \\ \hline
    přírůstky & úbytky \\ \hline
    7 & 8 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

rozvahový - pasivní účet
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline
    MÁ DÁTI & DAL \\ \hline
    úbytky & přírůstky \\ \hline
    7 & 8 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\section{koloběh majetku}
majetek se spotřebovává (peníze, zásoby), resp. opotřebovává (stroje, zařízení - DNHM)

\begin{itemize}
	\item snížení = úbytek = spotřeba, opotřebení aktiv
	\item vznik závazků (zvýšení dluhů) 	
	\item --> NÁKLADY
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item zvýšení = přírustek aktiv
	\item snížení závazků (zánik dluhů) 	
	\item --> VÝNOSY
\end{itemize}

náklady a výnosty účtujeme na samostatných účtech --> ÚČTY VÝSLEDKOVÉ

\section{charakteristika nákladů a výnosů}

\subsection{náklady}
jsou snížením ekonomického prospěchu během účetního období

snižují zisk za účetní období i vlastní kapitál jiným způsobem než odčerpáním vlastníky

\subsection{výnosy}
jsou zvýšením ekonomického prospěchu během účetního období

zvyšují zisk za účetní období a tím i vlastní kapitál jiným způsobem než vkladem vlastníky

ZISK - představuje pro další účetní období novou složku vlastního kapitálu

\textbf{účty nákladů}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline
    MÁ DÁTI & DAL \\ \hline
    přírůsky & --- \\ \hline
    SUMA NÁKLADŮ & 8 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

	\textbf{účty výnosů}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline
    MÁ DÁTI & DAL \\ \hline
    --- & přírůstky \\ \hline
    7 & SUMA VÝNOSŮ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\section{vazba mezi rozvahovými a výsledkovými účty}
zisk z výsledovky jde do rozvahy, potom rozvaha se musí rovnat


\end{document}
